[轉載]係五四運動之前其實已經有粵語入文

19世紀的粵史、粵語和粵文

2016-08-10 執經生 南粵新語

在17—19世紀，隨著歐洲民族國家的崛起，西方各國紛紛制定國語，並在小學教育中加以推廣。在如法國這樣的國家，標準法語抹平了國內各民族的語言差異，並製造出了面目猙獰的大一統利維坦。在20世紀，東亞大陸的“國語”運動如出一轍，甚至變本加厲，直到今天仍以“推普”的面目威脅著粵語的生存。但在南粵，粵語廣州話演變為共同語卻完全是自發秩序演化的結果，與政治強權毫無關係。這一演化發生於17—19世紀，與歐洲民族國家的崛起處於同一時代。此種演化是如何發生的？欲瞭解這一點，我們便需追溯粵語的歷史。

粵語系一種由百越語言與北方漢語混合而成的克裡奧爾語，不能與嶺北語言互通。它音調豐富，鏗鏘有力，既擁有大量百越語言的底層詞彙，也比較完好地保留了中古漢語的讀音。[1]早在12世紀末，流寓廣西的吳越人周去非就已注意到南粵不但擁有自己的語言，甚至還有自己發明出來的“俗字”。據周去非記載，當時的南粵有個表示“瘦弱”之意的“奀”字。[2]在今天的粵文中，該字仍在被使用。成書於1535年的《廣東通志初稿》中也記錄了不少南粵俗字：

奀音勒，不大，謂瘦也。
無曰冇，音耄，謂與有相反也。[3]

除“奀”之外，此書還提到了今日粵文中的常用字“冇”。此外，書中亦記載許多今已消失的“俗字”。由是可見，南粵自古以來不但與嶺北語言不同，在文字上亦有不小的差異。然而，因南粵士大夫需要學習帝國的“官話”方能進入官場，如何講好非母語的“官話”遂成為令他們頭痛的問題。對嶺北帝國皇帝而言，粵、閩籍官員所講的語言殊為難懂。為解決此問題，雍正帝于1728年特意“下旨”，令在南粵、閩越設立教授“官話”的“正音書院”。六年後，雍正帝又令從江右、吳越挑選通曉“官話”的士人赴粵、閩任教。短時間內，粵、閩兩地便出現了超過2000座正音書院、書館、社學。由“正音”學校的數量如此之多來看，此次“正音”運動的目標當是粵、閩的全體讀書人。不過，此次運動在1735年雍正帝病死後不久便鬆弛下來，繼位的乾隆帝對之興趣寥寥，各“正音”機構亦虛應故事，學生寥寥無幾。至1745年，乾隆帝乾脆“下旨”裁撤了“正音”機構。[4]

雖然清帝國的“正音”運動慘澹收場，但18—19世紀前期的南粵士大夫仍以會講一口“官話”為融入上流社會的身份標誌。不管他們所講的“官話”有多重的口音，他們都以之為榮。19世紀初的《增城縣誌》就提供了這樣一個案例：

（增城）士大夫見客，不屑方言，多以正音。

從嶺北帝國的立場上看，所謂“方言”即指粵語，“正音”則指“官話”。由此段文字可知，增城士大夫視粵語為“方言”，對之採取不屑一顧的態度，寧願在見客時講“官話”。非但如此，當地的廣府士大夫還十分歧視不通“官話”的客家人，稱：

至若客民隸籍者，雖世閱數傳，鄉音無改，入耳嘈嘈，不問而知為異籍也。[5]

不過，無論南粵士大夫如何對自己的母語不屑一顧，粵語畢竟是通行于南粵社會的通用語言。士大夫們在互相接觸時可以講“官話”，但在與自己的家人、僕人交談時必須講母語。在廣闊的南粵社會中，粵語也佔據著統治地位。在18—19世紀前期的世界最大城市廣州，粵語廣州話是理所當然的通用語。不唯廣府居民講廣州話，許多客居廣州的客家、潮汕客商亦通曉廣州話。1782年，一本名為《分韻撮要》的粵語韻書在廣州出版。這本作者不詳的書系統整理了廣州府南海、順德一帶的粵語音韻，是現存最早的粵語韻書之一。[6]可見，在18世紀後期，仍有南粵學者視粵語為一門需要認真對待的語言，而非“俚俗”的“南蠻方言”。1820年，南粵史上著名的學術機構學海堂在廣州成立，使局勢為之一變。

學海堂的創辦者系時任清兩廣總督的樸學大師阮元（江淮儀征人）。自1817年在廣州上任起，阮元即致力於在南粵傳播經學、考據學，以期將南粵士大夫帶入當時清帝國的學術主流中。阮元通過與十三行行商合作獲取了充足的經費。1820年三月二日，阮元將其親書的三字匾額“學海堂”懸于城西文瀾書院，開始招生授課。1824年十一月，經歷時三個月的工程，由阮元監修的學海堂在越秀山半山腰建成。1826年，阮元調任雲貴總督。臨行前，他親自為學海堂制定章程，規定：

管理學海堂，本部堂酌派出學長吳蘭修（嘉應人）、趙均（順德人）、林柏桐（番禺人）、曾釗（南海人）、徐榮（廣州漢軍八旗）、熊景星（南海人）、馬福安（順德人）、吳應逵（鶴山人）共八人同司課事。其有出仕等事，再由七人公舉補額。[7]

阮元任命的八名“學長”皆為南粵人，他們組成了學海堂的管理層，並負有教學任務。學海堂不授科舉之學，專門教授經學、史學、考據學、文學、天文曆算等實際學問，為有志於學術、對出仕帝國興趣不深的南粵青年提供學習場所。學海堂學長工資不高，大都憑著一股為南粵“成就後進，教育英才”的精神努力工作。學長的選補至為嚴格，寫作“浮豔誨淫之辭”和鴉片成癮者不得就任，“鄉評”是比才學更重要的入選標準。學海堂的授課採取“季課制”，每年按季分為四課，每課由兩名學長負責，稱“管課學長”。每季第一個月上旬，管課學長召集八學長共擬本課考題，將題紙發給學生。該季結束時，管課學長再將題紙收上，分發各學長評閱，排定學生名次。[8]可見，學海堂並不強調應試教育，因為學生在每季有三個月的充足時間用於答題。欲完成這些題目，則需在此期間認真聽課、努力思考。學海堂強調的是真正的學術，而非機械的應試。1834年，學海堂又規定學長由學生中挑選十名品行優良者為“專課肄業生”。專課肄業生可自八學長中任擇一師“謁見請業”，並挑選自己感興趣的一門經史學問展開精深的研究。此培養模式頗類西式大學的研究生教育，學長與專課肄業生的關係就如導師與學生一般。[9]此後，學海堂的運作日益走上軌道，進而湧現出一大批影響南粵歷史走向的人才。其中，以吳蘭修、梁廷柟、陳澧三人對南粵的民族發明最為重要。

吳蘭修系學海堂首批學長之一，乃嘉應州客家人，曾於1808年中舉人，並在粵西信宜任儒學訓導。然而，他無意於進一步深入官場，卻對算學和南粵歷史很感興趣。1818—1822年間，阮元組織一批學者編纂了卷帙浩繁的道光本《廣東通志》，精通南粵歷史的吳蘭修被聘為總校勘官。出任學海堂學長後，他更是一心鑽研學問，大量購書，自建“書巢”藏書數萬卷。特別令人感動的是，深愛著南粵的吳蘭修“以鄉梓之邦，數典宜核”，花十年時間精研南漢國史，寫出了《南漢紀》、《南漢地理志》、《南漢金石志》等不朽著作。1873年，他以85歲高齡去世，留下了等身的著作及一套以南粵為主體敘述歷史的方法。[10]此外，又有梁廷柟對南粵史進行了更深入的研究。

梁廷柟系順德倫教人，生於1796年。出身中產家庭的他早年科舉不順，僅任粵東澄海縣教諭，遂和吳蘭修一樣放棄仕途，積極鑽研學問。1829年，梁廷柟完成十八卷的《南漢書》，是為首部模仿帝國官修斷代史書創作的南粵本土斷代史。該書分帝王本紀、後妃、諸王公主、諸臣、雜傳、女子、宦官、方外、叛逆、外傳十類，各本紀、傳記前皆有褒貶人物的“論贊”，其內容之豐富、考證之嚴密超過了吳蘭修的《南漢紀》一書，系研究南漢國史的必讀之書。1833年，梁廷柟又依靠極其有限的資料撰成講述南越國諸帝王事蹟的《南越五主傳》，是為南粵史上首部嚴謹的南越國史研究專著。寫作過程中，梁廷柟曾因資料不足大為苦惱。書成之後，他在序言中這樣說：

生長是邦，憤悱若此，安用考據為哉？[11]

梁廷柟生長于南粵而難考鄉邦之史，由此感到極度憤懣，其愛粵之心躍然紙上，足可使百餘年後的我們深深感動。1840年，梁廷柟就任學海堂學長。此後，他積極鑽研西方歷史，於1844、1848年先後撰成美國史專著《合省國說》和英國史專著《蘭侖說》。1852年，他全力幫助家鄉的修志事業，參與了《順德縣誌》的編纂。九年後，梁廷柟在家鄉去世，時年66歲。[12]

若說吳蘭修、梁廷柟開啟了南粵民族史學，那麼陳澧就開啟了南粵的民族語言學。陳澧的祖先世居吳越紹興，其祖父遷居南粵。他的祖父和父親皆因未能進入廣東戶籍而不得參與科舉，直到他這代方“占籍為番禺縣人”。陳澧於1810年生於廣州。做為一個吳越移民後代，陳澧以廣州人自居，亦被人視為粵人。1832年，年僅23歲的他考中舉人，一時春風得意。兩年後，他進入學海堂求學，成為學海堂的首屆“專課肄業生”之一。但此後二十年內，他六赴北京會試，皆告失利，遂斷絕出仕念頭，一心鑽研學術。陳澧興趣廣博，於經學、天文、地理、算術、音律、文學、書法無所不通，人稱“東塾先生”。1840年，他被聘為學海堂學長，教出了不少優秀的學生。陳澧反對清儒細碎的考據之學，提出讀書當以“通經致用”為目的。這一主張貫穿他的一生，直到他在1881年以72歲之齡去世。[13]陳澧曾在晚年撰有《廣州音說》一文，論證粵語廣州話即系中古漢語。在文中，他這樣說：

廣州方言合于隋唐韻書切語，為他方所不及者，約有數端。餘廣州人也，請略言之……廣音四聲皆分清濁，故讀古書切語，了然無疑也。余考古韻書切語有年，而知廣州方音之善，故特舉而論之，非自私其鄉也。他方之人宦遊廣州者甚多，能為廣州語者亦不少。試取古韻書切語核之，則知餘之言不謬也……至廣中人聲音之所以善者，蓋千餘年來中原之人徙居廣中，今之廣音實系隋唐時中原古音，故以隋唐韻書切語核之，而密合如此也。請以質之海內審音者。[14]

從純粹的語言學角度來看，陳澧稱廣州話語音與“隋唐古音”全然相合肯定不符合事實。但從民族發明的角度上看，他卻已用系統的學院派方法將粵語廣州話發明為足以傲視嶺北一切語言的“華夏正音”，進而將粵人論述為華夏文明的唯一正統傳人。在這套論證下，南粵士大夫便無需再將“官話”視為一種高於自己母語的語言，反而可以站在粵語一邊歧視“官話”。最令人稱奇的是，陳澧的這套論證方法被他的一位名叫溫仲和的客家學生原封不動地學去了。溫仲和是嘉應人，曾於1878年被選為學海堂專課肄業生，師從於陳澧。1889年，溫仲和考中進士，於次年擔任《嘉應州志》總纂。在這本方志中，溫仲和如是說：

仲和昔侍先師番禺陳京卿（澧），嘗謂之曰：嘉應之話，多隋唐以前古音……夫昔之傳經者，既以方言證經，則今考方言自宜借經相證。其間相同者，蓋十之八九，以此愈足證明客家為中原衣冠之遺，而其言語皆合中原之音韻。[15]

此段文字中，溫仲和比他的老師陳澧更大膽，直接將自己的母語客家話論證為比粵語還要存古的“隋唐以前古音”。這樣一來，客家話也被“嚴謹”地“考證”成了“華夏正音”，與粵語一同獲得了足以傲視嶺北語言的資本。陳澧和溫仲和這一對師徒攜手為廣府、客家兩族的民族發明做出積極貢獻，可稱得上是南粵史上的一段佳話。

自1881年陳澧去世後，學海堂師生便再無一人享有他那樣的聲譽。19世紀末，隨著西學廣泛傳入東亞，東亞傳統的經史知識已不再是清帝國士子的必修學問。在此情形下，學海堂完成了它的歷史使命，於1903年停辦。在學海堂存在的八十三年裡，它為南粵培養出了一大批優秀的才俊，其中許多人將會影響南粵的歷史走向。學海堂的另一個重要貢獻則是開創了南粵的民族史學和民族語言學。它為無意於出仕清帝國的南粵精英提供了一個研究南粵歷史、語言、文化的穩定平臺，成為19世紀南粵士大夫發明民族的中心。如果說學海堂是當時南粵精英發明民族的中心，那麼在南粵民眾中便存在著更為強勁的民族發明力量。形形色色的粵語文學作品在這一時期的湧現，是這種力量的直觀反映。

南粵國旗

粵語文學的歷史源遠流長。在南粵漫長的文明史上，雖然精英階層多以漢語文言文寫作，但民間歌謠和民間宗教儀式的用語大都為粵語。在16世紀以前，南粵缺乏一個穩固的儒化士大夫階層，因而無人將這些粵語歌謠、符咒用文字系統地記錄下來。在成書於17世紀後期的《廣東新語》中，我們方能看到南粵士人屈大均對鄉土歌謠較詳細的記載：

粵俗好歌。凡有吉慶，必唱歌以為歡樂。以不露題中一字，語多雙關，而中有掛折者為善。掛折者，掛一人名於中，字相連而意不相連者也。其歌也，辭不必全雅，平仄不必全葉，以俚言土音襯貼之。唱一句或延半刻，曼節長聲，自迴自複，不肯一往而盡。辭必極其豔，情必極其至，使人喜悅悲酸而不能已已，此其為善之大端也……名曰摸魚歌，或婦女歲時聚會，則使簪師唱之。[16]

屈大均在此提及的“摸魚歌”很可能泛指當時的所有粵語歌謠，包括小調、抒情歌曲和較長的敘事歌（稱“龍舟”）。由屈大均稱歌中含有“俚言土音”來看，這些歌曲是用粵語演唱的。屈大均在後文中記錄的一段歌詞證實了這種判斷：

大頭竹筍作三椏，咁好後生無置家。咁好早禾無入米，咁好攀枝無晾花。[17]

這首情歌站在一位女子的角度，竊喜地讚歎一個英俊後生尚未名草有主。由歌中如此直接地表達女子對英俊男子的喜愛之情來看，此歌當不會被儒家士大夫公開讚賞，卻能受到飲食男女的追捧。由“咁好”這一粵語詞反復出現來看，此歌定是被南粵大眾以口語反復傳唱的作品。1713年，一部名為《花箋記》的奇書在東莞出版，將粵語文學帶入了南粵士大夫的生活中。

《花箋記》一書作者不詳，內容為書生梁亦仙與兩位美女楊瑤仙、劉玉卿間纏綿悱惻的愛情故事。全書以南粵傳統民謠形式“木魚歌”的形式寫就，系一本“木魚書”。該書共五十九回，每回有十餘句至二百餘句不等的唱詞。[18]書中大量運用“咁”、“唔”、“點”、“睇”、“堆埋”一類沿用至今的粵語詞彙，頗為貼近當時的粵語口語。[19]因該書所講的系頗為典雅的才子佳人故事，又用生動的生活語言寫成，因而受到許多南粵士大夫的追捧。他們驚喜地發現，自己的母語寫就的文學竟然如此美麗動人。18世紀中期，一位名叫鐘映雪的東莞士人在讀過《花注記》後曾激動地說：

予幼時聞人說：“讀書人案頭無《西廂》、《花箋》二書，便非會讀書人。”此語真是知言，想見此公亦不俗。[20]

由鐘映雪幼時便已聽人說不讀《花箋記》“便非會讀書人”來看，此書在南粵士大夫中著實大受歡迎。在此，《花箋記》已被鐘映雪提到與名著《西廂記》等量齊觀的地位。接下來，鐘映雪實在難掩他對《花箋記》的喜愛，興奮地寫道：

《花箋記》當與美人讀之……
《花箋記》當與名士讀之……
《花箋記》當向明窗淨己讀之……
《花箋記》當以精筆妙墨點之……
《花箋記》當以錦囊貯之……
《花箋記》當以素縑寫之……[21]

直到三百多年後的今天，我們仍能通過這些文字感受到鐘映雪在閱讀到以自己母語寫就的佳作後那份自心底湧出的快樂與激動。鐘映雪不但極力推崇《花箋記》，還身體力行地用粵語創作木魚書。他曾著有與《花箋記》齊名的作品《二荷花史》，講述一個書生與兩位佳人的奇幻情緣。[22]至19世紀早期，一位大才子橫空出世，將粵語文學推上新高峰，他的名字叫做招子庸。招子庸系南海人，於1793年出生於一個耕讀傳家的小康家庭。他曾于1816年中舉人，遠赴山東任數縣縣丞，後因不滿於清帝國官場的濁亂辭官歸鄉。[23]此後，招子庸絕意於仕進，每日浪跡于珠江上的風月場所，流連於花船之間，以不修邊幅聞名。每當端午節鬥龍舟時，他便簪石榴花跣足立於船頭，左手執旗、右手擂鼓，狂傲之態頗令世俗驚駭。[24]招子庸又與學海堂學者過從甚密，曾師從於學海堂學長張維屏（番禺人，1838年任學長），並與另一學長徐榮結為密友。當時，學海堂學者中頗有一些與風塵女子結下不解之緣者，如大名鼎鼎的陳澧便曾和一位名叫柳小憐的名妓有過一段情感糾葛。至於張維屏更系一風流才子，時人稱之為“風流教主”。他時常“偕二三知己載酒珠江”，與一班狂士、歌妓通宵狂歡。[25]在招子庸的帶動下，學海堂學者在治學之余時常寫下一些風月文字，記錄他們在花船中的豔遇與情愁。這些文字大多為用粵語創作的“粵謳”，因為他們只有用母語方能貼切地表達自己內心最柔軟的情緒。只需看看招子庸的兩首著名粵謳，我們便能明白這種情感有多麼美好和真摯：

結絲蘿
清水燈心煲白果，果然清白，怕乜你心多。白紙共薄荷，包俾過我。薄情如紙，你話奈乜誰何。圓眼沙梨包幾個，眼底共你離開，暫且放疏。絲線共花針，你話點穿得眼過。真正系錯。總要同針合線，正結得絲蘿。[26]

吊秋喜

聽見你話死，實在見疑思。何苦輕生得咁癡？你系為人客死，心唔怪得你。死因錢債，叫我怎不傷悲！你平日，當我系知心，亦該同我講句，做乜交情三兩個月，都冇句言詞？往日個種恩情丟了落水，縱有金銀燒盡帶不到陰司！可惜漂泊在青樓，辜負你一世；煙花場上冇日開眉，你名叫秋喜，只望等到秋來還有喜意，做乜才過冬至後，就被雪霜欺？今日無力春風唔共你爭得啖一口氣，落花無主咁就葬在春泥。此後情思有夢你便頻頻寄，或者盡我呢點窮心慰嚇故知！泉路茫茫你雙腳又咁細，黃泉無客店問你向乜誰棲？青山白骨唔知憑誰祭？衰楊殘月空聽個只杜鵑啼。未必有個知心人來共你擲紙，清明空恨個頁紙錢飛。罷咯，不若當你作義妻，來送你入寺。等你孤魂無主，仗嚇佛力扶持。你便哀懇個位慈雲施嚇佛偈，等你轉通來生誓不做客妻。若系冤債未償，再罰你落粉地，你便揀過一個多情早早見機。我若共你未斷情緣，重還有相會日子。須謹記，念嚇前恩義！講到銷魂兩個字，共你死過都唔遲。[27]

第一首粵謳通過諧音將“清白”、“情薄”聯繫起來，暗喻招子庸的一位心上人負心薄情，並表達他的悔恨幽怨之意。第二首則是招子庸憑弔一位名叫“秋喜”的輕生青樓女子的作品，情感深厚悲涼。兩首粵謳所表達的纏綿情意，其真摯、婉轉留待各位讀者細細體會，一切盡在不言中。唯有用母語創作出的詩詞，方能表現出如此熱烈、細膩的情感。1828年，招子庸所作歌曲集《粵謳》在廣州出版，共收錄粵謳一百二十餘首，其中多為詠歎珠江花船歌妓遭遇、男女情思之作。此書極受南粵士人歡迎，在其後一個世紀內至少再版了八次之多，模仿其《粵謳》的歌曲集如《再粵謳》、《新粵謳解心》等亦所在多有。1847年，招子庸去世，留下了一筆豐厚的遺產：經過他的努力，南粵士大夫已不再視粵語歌謠為民間俚俗小調、不再視粵語為“俚言土音”、不再視粵字為不入流的“俗字”。至1870年代，一種混在著粵文、北方白話文、文言文、被稱為“三及第”的全新文體在南粵誕生，其標誌為1870年代出版于廣州的小說集《俗話傾談》。

《俗話傾談》之作者系四會人邵彬儒。他一生仕途不順，在廣州、三水、佛山等地以講書勸善為生。他曾於1875年與幾個士人在廣州成立善社，專門用淺白的粵語口語勸人戒抽鴉片。《俗話傾談》有初集、二集，分別刊刻於1870、1871年，收錄了大批民間傳聞逸話，其大旨乃講說因果報應、勸善懲惡。書中敘述部分混雜三種語言，人物對話則用粵語和北方白話寫成，其中以粵語為多。此外，書中偶爾加入一個對故事情節進行評價的“畫外音”，以粵語或文言文寫就。在該書序言中，邵彬儒這樣解釋他以粵語寫作的動機：

或有談及因果報應，則有聽、有不聽焉，且有抽身而去者矣。非言語不通，事情未得聽也。惟講得有趣，方能入人耳、動人心，而留人余步矣。善打鼓者，多打鼓也。善講古者，須談別致。講得深奧，婦孺難知。惟以俗情俗語之、說通之，而人皆易曉矣，且津津有味矣。[28]

在此，邵彬儒將該書的潛在讀者定為普通的南粵民眾，指出唯有用貼近生活的粵語寫作，方能引起大眾興趣、打動大眾之心。只消看一段書中文字，大家便可體會此種“三及第”文體是何等地平易近人：

香山縣有一人姓明，兩兄弟，兄名克德，弟名俊德。父母先亡，遺下家產值數千金。克德娶妻淩氏，知情達理，女中之君子也，上能敬夫，下能愛叔。俊德十七八歲，尚未成婚，在家管理耕種。

克德交兩個朋友，一個姓錢，一個姓趙。兩人不是正經人物，本系無賴之徒，到來一味奉承，想貪飲食。克德又唔明白，以姓錢為知心，以姓趙為知己（克德心盲，又遇瞳人反皆，所以，唔望得真自己，又唔望得真人）。趙錢兩人得意遇時，講三都七國本事非凡。克德本來唔好性情，遇人得罪佢，就一肚火氣。錢趙不去潑水，反去添油，話：“駛乜怕佢呀！有咁丟駕就打佢，奈乜何就告佢亦易事。”姓錢話：“兵房師爺系我姐夫。”姓趙話：“三班總頭系我老契。”克德拍掌喜曰：“有咁樣人事，隨便車天。”滿斟一杯勸姓錢曰：“好手足。”又斟一杯勸姓趙曰：“好兄弟。”三人暢飲，劈口高歌，或猜拳，或大笑。克德大聲曰：“喊我細佬來，快的趕去炙燒酒、殺雞，唔得急，將廿隻鴨蛋打破，濕半斤蝦米，切一兩臘肉絲，發猛火，洗鍋仔，快的炒熟來！”[29]

寥寥幾筆，不辨是非的主人公和奸猾的趙某、錢某便躍然紙上，生動得如在人眼前。對南粵大眾來說，此種活生生的畫面感唯有粵語方能勾勒得出。至此，南粵精英與大眾便通過共同的母語緊密聯繫在了一起。[30]值得注意的是，在《俗話傾談》二集出版的同年，第一部運用粵語的粵劇劇本《芙蓉屏》誕生。在此之前，南粵本土的戲劇劇本皆用“官話”書寫，不能被稱為“粵劇”。《芙蓉屏》問世後，大批真正的“粵劇”開始出現。到1910年代，粵語已成為粵劇唱詞的主體。[31]《俗話傾談》和《芙蓉屏》問世的時代正是第二次鴉片戰爭結束後不久。此後，各式各樣的“三及第”文學與粵劇本便如雨後春筍般冒了出來。在兩次鴉片戰爭前後，大批西方傳教士湧入南粵，書寫了大量純粵語的傳教書籍。這些書籍乃是純粵語出版物的先聲。

1890年代，在清帝國展開“維新變法”運動前後，東亞大陸各地開始出現白話報紙、教科書，南粵亦不例外。曾任清帝國駐日、英參贊、駐美國三藩市領事的嘉應客家學者黃遵憲亦積極投身維新事業，將大量粵語、客家話詞寫入自己的詩歌中，並振聾發聵地在《雜感》一詩中發出“我手寫我口”的呐喊：

我手寫我口，古豈能拘牽。即今流俗語，我若登簡編。[32]

所謂“我手寫我口”，便是用自己的筆堂堂正正地寫下自己的母語，將其完全轉化為正式的書面語。至此，粵語已完全被南粵精英視為一種極其正式的語言。它不但被發明為最正統的“華夏正音”，更是能夠以之書寫優美詩篇、故事、編撰報紙、教科書的正規語言。南粵士大夫在互相交談時熱衷於說官話的現象一去不返了，他們從兒女情長中找到了粵語的美麗、在廣大民眾中發現了粵語的生命力。而這一切的發生，不過是不到一百年間的事情，這著實是個無比偉大的奇跡。1903年，曾積極參與“維新變法”，後先後流亡日本、澳門、一度師從于日本維新旗手福澤諭吉的新會學者陳子褒用純粵語書寫下了面向婦女兒童的啟蒙教材《婦孺三四五字經》，該書迅速風靡整個珠三角。在1900年代，當清帝國境內其它區域的兒童還在以“官話”念誦《朱子家訓》中的“黎明即起，灑掃庭除”等語句時，珠三角的兒童已在先生的指導下用母語朗讀“早起身，下床去。先灑水，後掃地”。[33]在這朗朗讀書聲中，粵語在南粵精英和大眾心目中超越了“官話”，成為必須以性命守護的神聖語言，而這一語言的標準語音則是廣州音，因為廣州是南粵無可置疑的中心。1911年，清帝國崩潰，廣東宣告獨立。當時，有人指出：

凡省城教員教授、議士辯論、官府談判，俱是用廣東人，講廣東話，故無論何鄉何縣，皆以學習省話為最要……（若外地人不懂廣州話）一到省城，無論學界政界、工界商界，講話既多誤會，且有笑我為鄉下佬者。[34]

南粵的民族語言，至此定型。

[1]關於粵語中的百越底層，參見李敬忠：《粵語中的百越語成分問題》
[2]周去非：《嶺外代答》卷4
[3]戴璟：《廣東通志初稿》卷18
[4]鄧洪波：《正音書院與清代的官話運動》
[5]轉引自程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁113
[6]彭小川：《粵語韻書<分韻撮要>及其韻母系統》
[7]轉引自鄭連聰：《阮元與學海堂研究》
[8]鄭連聰：《阮元與學海堂研究》
[9]同注8
[10]李兆洛：《吳石華南漢紀序》，《養一齋集》卷2
[11]梁廷柟：《南越五主傳》序
[12]關於梁廷柟之生平，參見吳寶祥：《梁廷柟年譜簡編》
[13]孫克強、楊傳慶、裴哲主編：《清人詞話下》
[14]轉引自程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁117
[15]轉引自程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁71—72
[16]屈大均：《廣東新語》卷12
[17]屈大均：《廣東新語》卷12
[18]王釗宇總纂：《嶺南文化百科全書》，頁295
[19]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁123
[20]轉引自程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁128
[21]同注20
[22]李思德：《中外藝術辭典》，頁662
[23]鐘哲平：《粵韻清音廣府說唱文學》，頁153
[24]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁131
[25]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁132
[26]轉引自程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁130
[27]李默：《多情曲》，頁26—27
[28]邵彬儒：《俗話傾談自序》
[29]邵彬儒：《骨肉試真情》，《俗話傾談二集》卷上
[30]關於《俗話傾談》的詳細研究，可參看李婉薇：《清末民初的粵語書寫》，頁219—239
[31]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁136—138
[32]趙豔紅編著：《中國文學簡史》，頁332
[33]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁157—159
[34]程美寶：《地域文化與國家認同：晚清以來“廣東文化”觀的形成》，頁155

順便宣傳一下，執經生寫既南粵史：

可惜篇文本身唔係粵語入文

個冇字原來咁耐歷史

第一推普廢粵失敗

可惜第一次百越復興失敗,

比梁啓超既「中華民族論」壓落黎

Tl;dr

粵語九個調已經屌打普通話

Too long lm搭車先睇

目標對象係大陸未必識講粵語既新一代粵人

如果唔係五四運動同孫中山北伐，粵語一早就可以同官話平起平坐

有一個支那人負評

南粵

呢編文章最大諷刺嘅地方係用中文寫唔係用粵文寫

想要拉丁化既粵文定漢字粵文？

五四運動真心要多啲人知
以依家政府標準係暴力唔和諧
反中亂港

根本就係有人勾結外國勢力顛覆國家政權（仲要成功埋）